
\subsection{Bài toán người đưa hàng (TSP)}
Trong mục này chúng ta sẽ xem xét bài toán người đưa hàng đã đề cập ở đầu bài.
Sau khi giải bài toán tìm đường đi ngắn nhất ở mục trước, ta biết rằng bài toán
người đưa hàng không gì khác ngoài việc tìm được đi ngắn nhất khi ta đặt điểm
kết thúc chính là điểm bắt đầu. 
\subsubsection{Thuật toán tìm nghiệm chính xác}
Độ phức tạp thuật toán vét cạn và là $O (n!)$.
Độ phức tạp này tăng rất nhanh theo $n$ . Ví dụ khi bắt đầu từ 1 đỉnh, ta có $(n-1)!$
chu trình Hamilton, tới đỉnh thứ 2 ta còn $(n-2)!$ chu trình Hamilton và tiếp tục như vậy.
Bởi vì ta có thể đi theo thứ tự ngược lại trong chu trình Hamilton nên số chu trình cần
sinh ra để có được lời giải là $(n-1)!/2$. Với số đỉnh bằng $25$, số chu trình được sinh 
ra là $24!/2 \sim 3.1 \times 10^{23}$ - một con số lớn khủng khiếp. Trong thực tế, 
một đơn vị vận chuyển như \textit{Giao hàng tiết kiệm} giao hàng triệu đơn hàng mỗi ngày 
tới các địa điểm khác nhau! Do đó ta gần như không thế tìm được lời giải chính xác của bài 
toán TSP trong thực tế mà cần phải sử dụng các phương pháp xấp xỉ để tìm được một 
đường đi \textit{đủ tốt}.

\subsubsection{Phương pháp xấp xỉ}
Chúng ta sẽ cố gắng đi tìm một cấu hình (chu trình Hamilton) với chi phí không vượt quá
một \textit{ngưỡng} nhất định. Hay nói cách khác $L(H^*_{G}) \leq L(H_{G}) \leq cL(H^*_{G})$,
trong đó $L(H_G)$ là hàm chi phí (tổng các trọng số) của một chu trình Hamilton với
đồ thị $G$ và $H^*_G$ là cấu hình tối ưu của bài toán. Có những thuật toán tìm nghiệm 
xấp xỉ với thời gian đa thức trên đồ thị thỏa mãn bất đẳng thức tam giác với $c = 3/2$. \\

Sử dụng ý tưởng của thuật toán Dijkstra, ta thêm vào tập đỉnh đã đi qua đỉnh lân cận 
gần nhất cho đến khi toàn bộ tập đỉnh đã được đi qua. Độ phức tạp của thuật toán là $O(n^2)$
và ta sẽ cùng xem hệ số $c$ với thuật toán này bằng bao nhiêu. \\

Trước hết, đồ thị $G$ phải thỏa mãn điều kiện bất đẳng thức tam giác 
$w_{ik} + w_{kj} \geq w_{ij}$, với $w_{st}$ là trọng số của cạnh nối đỉnh $s$ và đỉnh $t$.
Điều này cũng khá thực tế khi chi phí bay thẳng từ Hà Nội đến Sài Gòn nên nhỏ hơn là phải 
bay từ Hà Nội vào Đà Nẵng rồi từ Đà Nẵng đi Sài Gòn!

\href{https://github.com/batman0911/dma_homework/blob/master/hw_02/src/travelling_salesman.ipynb}{python code} 
    cho bài toán. \\